\section{Specyfikacja implementacji}

\subsection[Start aplikacji (Łukasz Dudziak)]{Start aplikacji}
Start aplikacji został zaimplementowany przy użyciu mechanizmu stosu \texttt{Kroków} inicjalizujących, które -- uruchamiane po kolei -- odpowiedzialne są za walidację, inicjalizację i~udostępnienie różnych zasobów \texttt{Krokom} powyżej, przy pomocy elementów z~\texttt{Kroków} poniżej. W~chwili niepowodzenia któregokolwiek z~nich -- lub pomyślnym zakończeniu wszystkich -- następuje zwinięcie stosu, podczas którego w~odwrotnej kolejności uruchamiane jest zwolnienie zasobów zaalokowanych przez uruchomione wcześniej warstwy stosu.

Schemat działania przedstawiony został na~rysunku \ref{imgs:init_stack}.

\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{imgs/init_stack_ok.png}
    \caption{Poprawny przebieg inicjalizacji}
    \label{imgs:init_stack:sub1}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{imgs/init_stack_fail.png}
    \caption{Przebieg inicjalizacji z~błędem w~drugim kroku}
    \label{imgs:init_stack:sub2}
    \end{subfigure}
    
\caption[Schemat startu aplikacji ze stosem \texttt{Kroków}]{Podglądowy schemat przebiegu sterowania w~trakcie odpowiednio \ref{imgs:init_stack:sub1} poprawnej inicjalizacji i~\ref{imgs:init_stack:sub2} inicjalizacji z~błędem, zaznaczone zostały kroki uruchamiania i~sprzątania po każdym rozpoczętym kroku.}
\label{imgs:init_stack}
\end{figure}

W zaimplementowanym systemie wykorzystane zostały trzy \texttt{Kroki}, w~kolejności inicjalizacji są to:
\begin{itemize}
\item krok konfiguracyjny, którego zadaniem jest sparsowanie parametrów podanych przez użytkownika oraz ich walidacja i~wstępna obsługa,
\item krok sieciowy, kiedy inicjowana jest warstwa sieciowa i~otwierane główne gniazdo programu,
\item krok klastra, który zawiera całą logikę i~główną pętle programu.
\end{itemize}

\subsection[Klasa zadania (Wojciech Paluch)]{Klasa zadania}
Oba podstawowe elementy systemu wymienione w~analizie -- koordynator i~węzeł roboczy -- zrealizowane zostały jako klasy konkretyzujące abstrakcyjną klasę \texttt{Zadanie}. Rolą klasy bazowej jest utworzenie osobnego wątku, który w~chwili przejęcia sterowania rozpoczyna pracę od uruchomienia wirtualnej funkcji inicjalizującej (jeśli inicjalizacja się nie powiedzie, \texttt{Zadanie} kończy pracę), po czym przechodzi do wykonywania w~pętli:
\begin{itemize}
\item sprawdzenia i~obsługi otrzymanych od dyspozytora żądań,
\item realizacji wirtualnej funkcji, implementującej logikę wykonywanych przez dane zadanie akcji.
\end{itemize}

Na koniec każdej iteracji sprawdzany się status żądania zakończenia pracy, który jest również warunkiem zakończenia pętli. Na koniec wywoływana jest funkcja odpowiedzialna za sprzątnięcie kończącego żywot wątku.

Dokładna implementacja została przedstawiona poniżej.

\lstinputlisting{listings/job.cpp}

\remark{W implementacji tej klasa \texttt{Job} jest klasą szablonową, która przyjmuje parametry, których klasa potomna będzie oczekiwać jako argumentów swojej inicjalizacji.}

\subsubsection{Koordynator}
Koordynator nie implementuje funkcji odpowiedzialnej za realizacji samego zadania -- w~jego przypadku kluczowa jest jedynie reakcja na~nadchodzące żądania oraz inicjalizacja, w~czasie której następuje próba alokacji węzłów roboczych.

Specjalizacja klasy koordynatora przedstawiona została poniżej.

\lstinputlisting{listings/root.cpp}

Sama inicjalizacja wykorzystuje w~dużej mierze funkcjonalność dostarczoną przez specjalnie przygotowany do zarządzania klastrem moduł. Przedstawioną ją poniżej.

\lstinputlisting{listings/root_init.cpp}

\subsubsection{Węzeł roboczy}
Dla odmiany, klasa reprezentująca węzeł roboczy nie potrzebuje żadnej inicjalizacji, stosunkowo skomplikowana logika zawarta została za to w~funkcji realizującej cykliczne zadanie -- znajduje się tam obsługa transmisji danych pomiędzy aplikacją i~warstwą sieciową. Jest to punkt szczególnie wrażliwy na~wszelkiego rodzaju zakleszczenia.

Kod poniżej przedstawia definicję klasy węzła roboczego i~jej metody.

\lstinputlisting{listings/worker.cpp}

Dodatkowo funkcja realizacji transmisji przedstawia się następująco:

\lstinputlisting{listings/worker_job.cpp}

\subsubsection{Dystrybutor}
Rolę dystrybutora pełni w~systemie klasa \texttt{ClusterStep}, która odpowiedzialna jest za przejęcie sterowania w~chwili pomyślnej inicjalizacji wszystkich poprzednich etapów uruchomienia aplikacji -- w~niej również znajduje się główna pętla programu. Dystrybutor jest kontenerem uruchomionych zadań oraz stanowi punktem odbioru wszystkich komunikatów sterujących (które następnie, w~razie potrzeby, przekazuje do odpowiednich adresatów). Uproszczona implementacja podstawowych metod tej klasy przedstawiona została poniżej.

\lstinputlisting{listings/main.cpp}

\pagebreak
\subsection[Struktura projektu (Łukasz Dudziak)]{Struktura projektu}
\begin{multicols}{2}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.75]{imgs/project_struct.png}
\caption{Struktura projektu} \label{imgs:proj_struct}
\end{figure}

\columnbreak
Na rysunku \ref{imgs:proj_struct} przedstawione zostało drzewo katalogów, tworzących strukturę dyskową projektu. Zaznaczone na~pomarańczowo elementy związane są z~budowaniem i~automatyzacją procesu budowania, na~czerwono związane bezpośrednio z~wykorzystywanym narzędziem CMake. Dodatkowo na~niebiesko oznaczone zostały foldery zawierające źródła, nagłówki i~biblioteki projektów zewnętrznych, które wykorzystywane są w~implementacji. Kolory zielony i~brązowy przeznaczone zostały na~wskazanie odpowiednio źródeł głównego projektu oraz źródeł plików testowych, wykorzystywanych przy demonstracji oraz analizie wydajności systemu. Dokładny opis każdego katalogu znajduje się w~tabeli \ref{tab:folders} poniżej.
\end{multicols}

\begin{longtabu} to \textwidth { | p{4cm} | X | }
\caption{Opis katalogów w~strukturze dyskowej projektu}\label{tab:folders} \\[-2mm] \hline
\rowcolor{gray} Folder & Opis \\ \hline
\endfirsthead
\rowcolor{gray} Folder & Opis \\ \hline
\endhead

\texttt{bin} & Docelowy katalog, do którego trafiają zbudowane artefakty potrzebne do uruchomienia głównego systemu. \\ \hline
\texttt{dep} & Katalog zawierający kod źródłowy wszystkich zewnętrznych projektów, które budowane są wraz z~głównym systemem. \\ \hline
\texttt{doc} & Dokumentacja projektu. \\ \hline
\texttt{include} & Zewnętrzne nagłówki, które wykorzystywane są w~czasie budowania głównego systemu (kopiowane do tego folderu z~\texttt{dep} w~procesie budowy projektów zewnętrznych. \\ \hline
\texttt{lib} & Katalog docelowy, dla wszystkich bibliotek wytworzonych w~procesie budowania projektów zewnętrznych, które następnie mają być użyte w~procesie konsolidacji głównego systemu. \\ \hline
\texttt{project} & Katalog wynikowy dla plików budowy głównego systemu, wygenerowanych przez CMake'a. \\ \hline
\texttt{src} & Katalog z~plikami źródłowymi głównego systemu. \\ \hline
\texttt{src/cluster} & Katalog z~plikami modułu odpowiedzialnego za obsługę i~przetwarzanie struktury klastra, wykorzystywanej przez Koordynatora. \\ \hline
\texttt{src/core} & Katalog z~plikami modułu odpowiedzialnego za uruchamianie i~obsługę zewnętrznych aplikacji przez Węzły robocze. \\ \hline
\texttt{src/daemon} & Katalog z~plikami głównego programu, łączącego w~całość logikę zawartą w~pozostałych modułach z~katalogu. \texttt{src} \\ \hline
\texttt{src/daemon/cluster} & Część głównej aplikacji odpowiedzialna za realizację logiki związanej bezpośrednio z~obsługą klastrów. \\ \hline
\texttt{src/daemon/config} & Część głównej aplikacji, odpowiedzialna za załadowanie, weryfikację i~udostępnianie innym komponentom konfiguracji z~jaką uruchomiony został system. \\ \hline
\texttt{src/daemon/network} & Część głównej aplikacji, odpowiedzialna za inicjalizację warstwy sieciowej zgodnie z~dostarczoną konfiguracją. \\ \hline
\texttt{src/include} & Katalog zawierający nagłówki systemu, współdzielone pomiędzy wszystkiego jego komponenty. \\ \hline
\texttt{src/network} & Katalog z~plikami modułu odpowiedzialnego za obsługę połączeń i~transmisji w~ramach warstwy sieciowe, oraz w~myśl przedstawionej protokołu komunikacyjnego. \\ \hline
\texttt{src/utils} & Katalog ze współdzielonym modułem, zawierającym pomocnicze obiekty i~metody. \\ \hline
\texttt{test-cases} & Katalog z~plikami zawierającymi opis przypadków testowych, wykorzystywanych w~analizie wydajności systemu. \\ \hline
\texttt{tests} & Katalog ze źródłami i~plikami wynikowymi, związanymi z~testowaniem systemu. \\ \hline
\texttt{tests/bin} & Katalog zawierający programy wykorzystywane bezpośrednio w~testach systemu, w~tym bezpośrednio program implementujący testy jednostkowe. \\ \hline
\texttt{tests/workers} & Katalog zawierający pliki, będące wynikiem budowania aplikacji uruchamianych w~ramach testowania wydajności systemu, potrzebne do ich działania zasoby, a~także pliki opisujące strukturę uruchamianych klastrów. \\ \hline
\texttt{tmp} & Katalog zawierający pliki tymczasowe, wykorzystywane w~procesie budowania całego systemu. \\ \hline
\texttt{tools} & Katalog z~narzędziami wykorzystywanymi w~procesie budowania całego systemu. \\ \hline
\texttt{tools/ecauto} & Katalog z~implementacją skryptu odpowiedzialnego za automatyzację procesu budowy całego systemu. \\ \hline
\end{longtabu}
